港聞專題：牛屎佬 談鄉黑 「原居民有好多種……不只貪錢的」

港聞專題：牛屎佬 談鄉黑
「原居民有好多種……不只貪錢的」

7.21元朗恐襲，全港震驚亦震怒，白衣人手執鐵水喉管的形象，深入民心。一星期後的7.28，大批市民從四面八方趕至元朗遊行，在南邊圍外，衝突如箭在弦，警方在前方連環發射催淚彈，示威人士往後走避，頓時烽煙四起。一河之隔的西邊圍牌坊下，站着幾個戴着口罩的白衣人，示威者大叫「牛屎佬喎」，白衣人雙手叉腰、隔岸觀火。

原居民一向被視為保守的一群，現在更被一些人標籤為隨時無差別施襲的恐怖分子。這個形象，也許未必能概括所有原居民，因為他們本身就是一個多元的群體，每個地方，都有為着利益而不惜一切的人，亦有珍視普世價值嫉惡如仇的人。一句「牛屎佬」，實在不足以描述這個複雜的群體。

記者：梁嘉麗

攝影：王子俊 朱家駿 謝榮耀

侯志強

上水老中青的聲音

只有15分鐘做訪問，上水區鄉事委員會主席侯志強難得擠出這一點時間，記者直接問他是否支持反送中遍地開花的示威活動，他說年輕人對政府有訴求，政府出來回應亦無妨，「搞到現在滿城風雨，實在無意思，想表達訴求四處去沒有問題，最重要不擾民」。

7.21元朗白衣人無差別打人事件，令全城震怒。

「保家衞族」亂咁噏

「光復上水」當天，他主動走到示威者當中派水，招惹與白衣人握手的立法會議員何君堯批評。侯志強說：「有人笑我派水不知想『博』甚麼，人各有志，他們有權表達我亦有權派水。示威者不是針對新界人，而是政府，所以原居民根本不用作太大反應。」

7.21事件，有傳是鄉黑勾結，侯志強聽到鄉黑二字立即駁斥是無稽之談，「任何地方都有黑社會，難道市區黑社會就是市黑？新界人這麼多，不能以鄉黑來描述，人是周圍跑的，總之犯法就不對，不能針對某個群體」。

對於立法會議員何君堯以「保家衞族」之名來形容7.21事件，侯志強眉頭一皺，「保甚麼？我不認為有甚麼需要保衞！有人要佔領新界嗎？有人要損害原居民利益嗎？無！這些人都是亂噏！是儍的，可以不理」。他認為香港地方小，根本不用分族群，這樣只會形成矛盾。

談到警方執法，他卻表示替警察感到無奈，覺得他們成為了磨心，只是聽從上級指示工作，「難道上司要你做，你可以不去？矛頭不應指向警察。」五大訴求侯志強未必全部支持，卻支持成立獨立委員會，尤其是徹查7.21事件，「一定要查清楚啊！整件事這麼複雜，不能夠偏幫某些人，調查是對的！」至於他口中「某些人」是何許人？他沒有詳細說明便揚長而去了。

侯智恒

原居民群體本來就是一個龐大的利益團體，丁權、土地、金錢轇轕，猶如整個群體的黏合劑，外人以為同姓兄弟應該兩脇插刀。香港大學生物科學學院首席講師侯智恒則說，今天的原居民村，生活氣氛早已變得疏離，「傳統上大家都應為條村貢獻，但現在已變質，大部份人從利益出發」。

侯志強認為鄉黑之說乃無稽之談，但侯智恒的看法卻相反，指出圍村內有黑勢力，並非新鮮事，但認為不用標籤「原居民特別黑」，而7.21元朗區出現大量白衣人襲擊途人，他覺得是有人「收錢做嘢」，「你問原居民是否要保家衞族、特別愛國？其實走出來的都是為了錢，為甚麼要拉原居民落水？這些根本就是政治伎倆，是挑撥分化，因為原居民是一個明顯的族群，容易轉移視線，才會被利用，這是很卑劣的政治手段。」他指出，整個運動明顯指向政府，從來也跟原居民無關。

後雨傘運動的大爆發

以他觀察，7.21白衣人是因為利益而行動，當中有原居民亦有外來人士，但7.28亦有不少人聲稱要「護村」，「他們覺得你踩我條村，就要出來保護，其實示威人士怎會入村？村民這麼容易被挑撥，就是蠢囉！」

過去兩個月的遊行，只要在港，他必定出席，有時會跟太太一起行。對於整場運動，他認為是後雨傘鬱結的一次爆發，是日積月累的政策、民生問題所引發的，五年以來，社會沉寂，他以為就這樣煙消雲散，驚訝原來年輕人從沒放棄，更感慨年輕人到底為何要被警察打。這次運動沒有大台，所有人都是匿名的，沒有人能爭取光環，沒有個人利益，他以「偉大」來形容這班走在最前線的人。

從小，侯智恒就不太理會村內的事，因為讀書成績好，取得博士學位後在大學工作，有一段時間更搬到市區去，他說原居民當中，在村外有謀生技能的，都不會理會村內利益鬥爭。

2000年後，時任新界鄉議局主席劉皇發邀請侯智恒加入鄉議局，希望進行改革，卻換來吃力不討好的結局，「入了去，根本就是一塊大石，沒法動，開會就吵架，毫無質素的會議，浪費時間。當中太多利益衝突，既得利益者會想改革嗎？例如祖堂地由司理管理，我們建議轉做有限公司，定期核數，當然被否決，既得利益者會用盡一切骯髒的手法去霸佔利益。」整個利益團體就如頑石，最後他只好黯然離去。

村之間為利益而爭吵，村內同姓兄弟亦不見得會留一分情面，他廿年前申請建丁屋，卻有人提出反對，而反對者竟是同姓鄰居，「兄弟？他建丁屋時我沒反對，但我建他就反對，吵了很多次架，最終不也是為錢，給他幾千元就解決了事情，但其實大家都有權建丁屋，為甚麼我要給你錢？」

廖偉濂

上水除了侯氏，另一大族就是廖氏。廖偉濂（William）絕對是整個氏族中走得最前的一個，大家對他最熟識的，莫過於那條某次金鐘夏慤道被佔領時被拍到的短片，當時他在人群中走出來，以獅吼功之勢大叫「開路！搞咁耐！」手指着面前站成一排的警察。經他一吼，警察竟立即被震懾並放行救護車，短片在網上瘋傳，他那啡金色鬈髮、高大的身形、雄厚的聲線，霸氣外露。回想那次，他說警方遲遲不讓救護車通過，只是沒法再等下去，才走出來幫忙開路。

在過去兩個月的反送中運動中，差不多大部份活動William都有參與，他是香港眾志成員之一，參與社會運動已有差不多十年，而他今年只是23歲。7.14沙田衝突當天，他如常在場，當時他跟其他市民正在離開，怎料一批警察竟從暗角位置跑出，「他們向着我們跑，失控地追打我們，當時沒有衝突，大家都沒有逗留正在離去。」

廖偉濂7月14日在沙田被捕，指警員在警署內對他說：「打X死你都得」。 鄭鉅深攝

警失控：打X死你都得

然後他舉起雙手，警察把他推向牆邊，他的腰撞到石墩。「之後一個沒戴委任證的督察不停用棍打我，屈曲我的手，他口裏不停大叫『你冷靜一點』，但其實是他正在濫用私刑。」那一刻，William感到自己的手臂快被屈斷，電光火石間，他被防暴警按在地上，並且用膝蓋不斷踢他的臉。擾攘一輪後，躺在地上的他早已沒有力氣，而被索帶綁緊的手腕亦被勒得麻痹，上了警車，到了警署，以為警方失控的戲碼就此完結？太天真了。

當時他跟其他被捕者坐在警署飯堂中，某警員一直以不屑的眼神盯着他，然後突然向他衝過去，想拿起椅子擲他，更失控大吼「呢度係警署，打X死你都得。」導致這件事的，是因為William被拘捕時撞傷了腰，警署內坐的椅子讓他腰痛加劇，他只是要求換位置，萬料不到警員會大發脾氣，「我完全未見過如此瘋癲的情況，警員情緒完全失控，幸好他身邊有下屬制止他，否則後果不堪設想。」

第一次參與社會運動，他只是一個中二學生，偷偷背着爸媽由上水走出金鐘集會，今天在運動中看見的盡是十來歲少年的身影，他說自己很理解，想起當年，連買一支水也要看價錢，「我們那時只是舉牌、靜坐集會，現在他們卻要出來食催淚彈、胡椒噴霧，為何中學生要受這種對待。」他沒法說下去了，強忍着的淚水，終於不由自主地落下，一個大男孩竟嗚咽着。

作為原居民跑在前線，感覺相當危險，族群中會否因政治取向不同而得罪某些人？William破涕為笑，說一直相安無事，只有一次被人指着問候「我認得你」，也許是外界對原居民生態不甚理解，他說其實不會有人因為政治取向而斬他，因為他所做的還未觸及金錢利益，「原居民分兩類，一類是近權力核心的，例如鄉頭，是一個龐大的利益群體，會向建制靠攏。而另一類就是沒有利益關係的，但會恐懼。官商鄉黑勾結令人不敢出聲，一般原居民其實對政治相當冷感。」

擺街站打破訊息壟斷

William認為鄉村不應只有單一聲音，原居民應能夠理直氣壯地提出自己的看法，發聲的渠道不能被某些人壟斷，所以他決定參選今年1月的村代表選舉，門檻是五個提名，可惜未能拿到。「失望是有的，但亦不是效果全無，在村內做街站，最起碼傳遞到一些訊息給村民。」

高調參與政治，父母都擔心他的安全，但聽起來算是開明的，他苦笑一聲，說由14歲那年跑上街頭開始，已跟家人吵過不下數百次，現在他們只是「接受現實」。所以他想跟所有原居民孩子說，要勇敢求真、說真話，「這些經驗都是寶貴的，是很重要的啟蒙。」

上一則
上一則
壹週刊：18警學用水炮車 培訓五日 睇碟惡補

下一則
下一則
村民棄看大台 深藍西貢變色

不只有貪錢的 只有暴力的

完全明白，村係好黑暗佢哋先係唔見得光既曱甴

無知嘅始終屬多數
好多時d村民話咩就信
容易受煽動